美國期中選舉 眾議院勝負變數多

【台灣醒報駐美記者劉屏華府報導】今年美國期中選舉即將在下周二（6日）投票。期中選舉等同對現任總統的信任投票，也具有下次總統大選的風向球意味。這項選舉要選出眾議院全部435位眾議員以及參議院1/3的參議員（今年是35位）。目前聯邦參、眾兩院都是共和黨居多數，其中參議院是51比49，眾議院是235比193（有7席懸缺）。

通常期中選舉對執政黨不利，七零年代迄今的21次期中選舉，執政黨在眾議員選舉輸了18次，在參議員選舉輸了15次。唯依目前選情看來，選後參議院仍將是共和黨占多數，眾議院則變數較多。

參議院今年改選35席，其中民主黨26席，共和黨9席，因此共和黨不但可以在參議院確保多數黨地位，甚至可能拉大差距。這樣的結果有利於川普的人事案，因為只有參議院對人事案有議決權。

民主黨如果搶下眾議院的多數席次，川普很多計畫都將面臨挑戰，例如在美國和墨西哥之間的邊界圍牆。預算是另一個大問題，川普行政當局與民主黨掌控的眾議院如果有重大歧異，政府隨時可能會暫停運轉。這種事在美國已發生過多次。

而川普本人要擔心的，則是民主黨因此可能對川普提出彈劾案，罪狀包括通俄門、包養情婦等等。1998年，當時的總統柯林頓發生性醜聞，涉及偽證、妨礙司法等罪，因此遭到眾議院彈劾，但參議院投票沒有達到2/3多數，故未能令其去職。但只要眾議院提出彈劾案，就能令川普困擾不已，民主黨可以藉此與共和黨討價還價。

川普行事屢生爭議，因此民主黨寄望川普拖累共和黨選情。但美國各項經濟數據對共和黨有利，例如失業率低、薪資水準達到9年來最高、股市上揚等。

另外影響選情的，一是移民議題，特別是來自中美洲的「篷車隊」正經由墨西哥向美國前進。共和黨主張強力阻止這批非法移民，民主黨則主張根據人道精神予以收容，這個議題目前在美國難以調和。另一是健保，如果共和黨獲勝，川普可能再次要求推翻歐（巴馬）記健保，這是民主黨難以容忍的。

民主黨全力出擊，共和黨全力捍衛！最新民調顯示，支持民主黨的占 47％，支持共和黨的占43％，相去不遠，勢將帶動投票率。以 18至30歲的選民為例，4成表示「一定會投票」，遠超過這個年齡層在上次（2014年）期中選舉的19.9％。

另有一項民調顯示，女性選民支持民主黨的比支持共和黨的高18％，男性選民支持民主黨的則比支持共和黨的少5％。此外有分析指出，民主黨投入的競選經費比共和黨多。這兩項指標都對民主黨有利。

川普本人僕僕風塵於全美，卯足全力助選，在最後關頭能否激發選民熱情，成為選戰變數之一。

美國2018年期中選舉將於11月6日投票，改選眾議院、部分州長及部分參議員，也是選民為總統川普政績評分。選舉結果不僅將影響川普後半任期，還將牽動2020年總統大選。

以下是此次期中選舉重點，可讓人快速了解這場左右美國政局的政治大戲。

● 11月6日選什麼
美國這次期中選舉將改選眾議院全部435席、改選參議院100席中的35席，以及36個州、3個美國領地共39位州長級首長。

●主導國會的意義
政府若要推動一項法案，需得到眾議院及參議院批准。目前共和黨在參眾兩院都占有多數優勢，但這一切都可能在11月6日翻盤，民主黨只要在參眾兩院任何一院拿到多數席位，都能阻撓川普推動立法議程。

美國前總統歐巴馬在第一任期時，即因所屬政黨民主黨於期中選舉失利而成跛鴨。

●國會選情誰贏面大
眾議院部分，目前握有193席的民主黨需多拿23席，才能贏得218席的過半優勢；據統計網站FiveThirtyEight到10月31日的最新預估，民主黨有85.4%的機會取得眾議院多數。參議院部分，共和黨有84.5%的機率可保住多數優勢；目前共和黨在參議院100席中握有51席。

根據真清晰政治網站（）到10月31日的分析，目前眾議院部分，共和黨可穩拿199席、民主黨204席，32席膠著狀態；參議院部分，共和黨有望50席、民主黨44席，有6席尚不明朗。

●

州長爭霸戰鹿死誰手
州長如同州政府代言人，負責監督立法單位通過法律，還可任命法官。此外，在籌募資金及拉抬總統選情方面，州長也居舉足輕重的地位。

期中選舉選出的這批新州長，可能會對2019年的總統大選造勢活動，甚至隔年大選正式登場時，產生重大影響。

根據真清晰政治網站（RealClear ）的預測，目前共和黨有望拿下21州、民主黨18州，11州處於膠著狀態。

Five Thirty Eight網站則預估，共和黨有望拿下26州，民主黨24州。

● 期中選舉形同總統期中考
這次選舉形同對川普領導聲望的公投，根據歷史經驗，美國總統任內遇到期中選舉，所屬政黨平均在眾議院中會約掉32席，在參議院中約減2席。

捲入性侵醜聞的卡瓦諾（Brett Kavanaugh）獲任命為最高法院大法官，使最高法院明確右傾，此一態勢可能將激發民主黨基本盤出門投票。

唔好太多幻想了
DEMS定GOP控制議會, 支那都唔會好過